% !TeX root=../main.tex

\chapter{مقدمه}
% دستور زیر باعث عدم‌نمایش شماره صفحه در اولین صفحهٔ این فصل می‌شود.
%\thispagestyle{empty}
حروف چینی و قالب‌بندی مناسب برای نوشتن گزارش پروژه، پایان‌نامه یا رسالهٔ‌دکتری امری ضروری است که معمولاً نیازمند صرف زمان بسیار می‌باشد و این مهم نگارنده را از هدف اصلی خود یعنی انتقال دانش به دست آمده، دور می‌کند. نرم‌افزارهای مختلفی برای تدون و نگارش متون وجود دارند که یکی از معروف‌ترین آن‌ها نرم‌افزار ورد%
\LTRfootnote{Word}
از مجموعه نرم‌افزار‌های آفیس می‌باشد. این نرم‌افزار توسط شرکت ماکروسافت توسعه داده شده است و قابلیت استفاده برای نگارش متون مختلف را دارد. اما اگر از این نرم‌افزار برای نگارش \پ استفاده کرده باشید قطعاً متوجه چالش‌های فراوان آن هنگام ایجاد انواع فهرست‌ها، ارجاع به بخش‌های مختلف و ایجاد لیست مراجع شده اید. از این رو توصیه می‌شود برای نگارش چنین متن‌هایی از 
\lr{\LaTeX}
استفاده شود که یک نرم‌افزار کارآمد برای حروف چینی متون است و می‌تواند به صورت خودکار فهرست بندی، ایجاد لیست مراجع، شماره گذاری‌ها، واژه نامه و نمایه را مدیریت کند. حروف‌چینی \پ یکی از موارد پرکاربرد استفاده از
\lr{\LaTeX}
و زی‌پرشین
\cite{Khalighi87xepersian}
است. به علاوه
\lr{\LaTeX}
را می‌توان هم در سیستم عامل ویندوز، هم در سیستم عامل‌های لینوکسی استفاده نمود. این نرم‌افزار قابلیت‌های بسیاری در حروف چینی و ایجاد قالب از طریق ساخت یک فایل کلاس را دارد، از این رو  کلاسی با نام 
\lr{kntu-thesis}
برای حروف‌چینی \پ دانشگاه صتعتی خواجه نصیرالدین طوسی (بر پایه‌ی کلاس
\lr{tehran-thesis}
) آماده نموده ایم که این کلاس مطابق با ستورالعمل نگارش و تدوین پایان‌نامه کارشناسی ارشد و دکتری دانشگاه خواجه نصیرالدین طوسی
\cite{KNTUThesisGuide}
تهیه و تنظیم شده است. 

در ادامه این راهنما ابتدا نحوه‌ی استفاده از این قالب شرح داده می‌شود و سپس نکات لازم برای نوشتن فصل مقدمه بیان می‌گردد. در فصل‌های آتی تنها ویژگی‌های محتوایی که باید در هر فصل شرح داده شود بیان می‌گردد. در پیوست نیز نکات عمومی و دستورات رایج جهت استفاده از لاتک آورده شده است. فایل قالب را می‌توانید از 
\href{https://github.com/msinamsina/kntu-thesis}{لینک گیت‌هاب}
\LTRfootnote{https://github.com/msinamsina/kntu-thesis}
 آن دانلود نمایید و با دادن ستاره  به  پروژه  ما را حمایت کنید. 

\section{نحوه‌ی استفاده از قالب}
این قالب برای استفاده‌ی راحت‌تر از تعدادی فایل و پوشه تشکیل شده است و بر حسب نیاز می‌توان هنگام نگارش
فایل‌های دیگری را نیز به آن اضافه نمود. تمامی فونت‌های مورد استفاده در این قالب در پوشه‌ی 
\lr{font}
همراه با سایر فایل‌های قالب قرار داده شده است و نیاز به نصب جداگانه‌ی فونت‌های استفاده شده نمی‌باشد.
تصاویر در پوشه‌ی 
\lr{img}
قرار دارند و بهتر است برای تصاویر استفاده ‌شده در فصل‌های مختلف پوشه‌های مختلفی در پوشه‌ی
\lr{img}
ایجاد گردد تا از سردرگمی ‌هنگام زیاد شدن تصاویر جلوگیری شود. همچنین توصیه می‌شود تصاویر با فرمت
\lr{PDF}
ذخیره شوند تا کیفیت بالاتر و حجم کمتری داشته باشد.
تمامی فایل‌های متنی که نیاز به ویرایش و بازنویسی توسط نگارنده \پ دارند در پوشه‌ی
\lr{tex}
قرار داده شده‌است. در بخش
\ref{sec:edit}
به طور کامل به کاربرد هر یک از این فایل‌ها پرداخته می‌شود.


\subsection{آماده سازی محیط اجرا}
برای استفاده از این قالب می‌توانید از 
\glspl{Platform}‌ی
\gls{Online}
نظیر 
\lr{\href{https://www.overleaf.com/}{overleaf}}
استفاده کنید و پس از 
\gls{Upload}
فایل 
\lr{zip}
قالب بدون نصب چیزی از آن استفاده کنید.
اما اگر می‌خواهید آن را در رایانه خود اجرا کنید، ابتدا باید یک توزیع تک مناسب بر روی سیستم خود نصب کنید. برای این منظور می‌توانید از تک‌لایو
\lr{(TeXLive)}
استفاده کنید.

برای نصب نسخه‌های مختلف تک‌لایو در ویندوز می‌توانید فایل 
\lr{iso}
آن را از این
\href{https://ftp.math.utah.edu/pub/tex/historic/systems/texlive/}{لینک}%
\LTRfootnote{\lr{\url{https://ftp.math.utah.edu/pub/tex/historic/systems/texlive/}}}
دانلود کنید.
همچنین برای نصب آن در لینوکس می‌توان مستقیماً آن را از مخازن توزیع لینوکس خود بگیرید. به عنوان مثال در اوبونتو می‌توانید با دستور
\LRE{\verb!sudo apt install texlive-full!}
آن را نصب کنید. 
\footnote{
	این قالب با استفاده از
	\lr{TeXLive2022}
	ساخته شده است.}

برای تایپ و ویرایش فایل‌ها علاوه بر نصب لاتک باید یک ویرایشگر مناسب نیز نصب کتید. برای این منظور می‌نوانید از ویرایشگرهایی نظیر
\lr{TeXstudio},
\lr{TeXWroks},
\lr{Texmaker}
و
\lr{BiDiTeXmaker}
استفاده کنید. ویرایش‌گر 
\href{https://bitbucket.org/srazi/biditexmaker3}{\lr{BiDiTeXmaker}}%
\LTRfootnote{\lr{\url{https://bitbucket.org/srazi/biditexmaker3}}}
برای کار با زی‌پرشین و نگارش مطالب دوجهته بهبود یافته است و بهینه‌ترین ویرایشگر لاتک برای کار با اسناد فارسی است. اما ما در ادامه از ویرایشگر 
\lr{TeXstudio}
استفاده می‌کنیم که رایج‌تر است.

\subsection{منابع مناسب برای یادگیری لاتک}
اگر نوشتن \پ اولین تجربه شما از کار با لاتک است، توصیه می‌شود که یک‌بار به صورت اجمالی، کتاب «%
مقدمه‌ای نه چندان کوتاه بر
\lr{\LaTeXe}%
\LTRfootnote{فایل آن در پوشه‌ی قالب قرار داده شده است}»
ترجمه دکتر مهدی امیدعلی را مطالعه کنید. این کتاب، کتاب بسیار کاملی است که خیلی از نیازهای شما در ارتباط با حروف‌چینی را برطرف می‌کند.
اگر تک لایو کامل را داشته باشید، این کتاب را هم دارید. کافیست در خط فرمان دستور زیر را بزنید:
\begin{latin}
	\texttt{texdoc lshort-persian}
\end{latin}
اگر عجله دارید، برخی دستورات پایه‌ای مورد نیاز در پیوست \ref{app:latexIntro} بیان شده‌اند.


\subsection{فونت‌های استفاده شده در قالب}
در این قالب از فونت‌
\lr{IRLotusICEE}
به صورت پیش‌فرض استفاده شده است و بر اساس درستور العمل دانشگاه نباید از فونت
\lr{IRTitr}
برای عنوان استفاده شود.
قلم‌های
\lr{IRLotusICEE}
مستخرج از قلم‌های استاندارد
\lr{IRLotus}
شورای عالی اطلاع‌رسانی%
\footnote{
قلم‌های استاندارد
\lr{IRFonts}
از شورای عالی اطلاع‌رسانی، منطبق بر آخرین نسخه استاندارد یونیکد، استاندارد ملی ۶۲۱۹ و استاندارد
\lr{Adobe Glyph Naming}
هستند.
}
هستند که توسط دکتر بابایی‌زاده اصلاحاتی روی آنها صورت پذیرفته است: تبدیل صفر توپر به صفر توخالی (جهت تمایز بیشتر با نقطه) و اضافه شدن
\textit{\textbf{حالت توپر و ایرانیک توأم}}،
که این موارد در قلم‌های شورای عالی اطلاع‌رسانی وجود ندارد.


\subsection{روش ویراش فایل‌ها}\label{sec:edit}
گزارش پروژه، پایان‌نامه یا رساله، یک نوشته طولانی است که از بخش‌های متعددی تشکیل شده است. بنابراین اگر تمام تنطیمات و مطالب را در یک فایل قرار دهیم، موجب سردرگمی می‌گردد و یافتن بخش‌های مختلف را دشوار می‌کند. برای رفع این مشکل در لاتک می‌توان از فایل‌ها جداگانه برای نگارش بخش‌های مختلف و انجام تنظیمات استفاده نمود و سپس همه‌ی آن‌ها را در فایل اصلی فراخوانی نمود.
در قالب تهیه‌شده توسط ما  
\textbf{
	فایل اصلی مجموعه،
	\lr{main.tex}
	می‌باشد.
}
که قسمت‌های مختلف، توسط دستورهایی مانند 
\lr{input}
و
\lr{include}
در این فایل فراخوانی شده‌اند.
برای درک بهتر فایل‌های مختلف فراخوانی شده در
\lr{main.tex}،
در این بخش به توضیح مختصر هر یک پرداخته می‌شود.

\begin{itemize}
	\item \lr{kntu-thesis.cls}: 
	در این فایل تنظیمات پایه‌ای قالب قرار داده شده است 
	و توصیه می‌شود اگر در استفاده از لاتک تازه‌کار هستید
	این فایل را تغییر ندهید.
	\item \lr{commands.tex}:
	در این فایل تنظیمات قابل تغییر توسط کاربر قرار داده شده است.
	اگر در هنگام نگارش به پکیج جدیدی نیاز داشتید که از پیش در قالب
	فراخوانی نشده بود لازم است آن‌ها در این فایل فراخوانی شوند. همچنین 
	در صورتی که می‌خواهید از فونت‌های جدید نیز  استفاده کنید علاوه بر اضافه
	کردن فاید فوند در پوشه‌ی
	\lr{font}
	یاید در به این فایل نیز فونت مورد نظر تعریف گردد. در این فایل عبارت 
	"فونت‌های جدید" را جست و جو نمایید و بر اساس مثال هایی که در آنجا قرار
	داده شده است، فونت‌های جدید را وارد نمایید.
	\item \lr{faTitle.tex}:
	در این فایل مشخصات فارسی نظیر عنوان، نام نگارنده و 
	اساتید راهنما به همراه چکیده فارسی قرار دارد 
	که باید توسط کاربر تغییر کند. در این فایل در صورت
	نداشتن گرایش، استاد مشاور و یا استاد راهنمای دوم هر
	یک از این موارد را با قرار دادن کاراکتر
	\%
	در ابتدای آن خط کامنت کنید. لازم به ذکر است که تنظیمات
	موجود در فایل
	\lr{kntu-thesis.cls}
	به گونه‌ای است که کاربر فقط یک با مشخصات خود و عنوان
	را وارد کند و اطلاعات لازم به صورت خودکار در بخش‌های 
	مختلف قرار می‌گیرد. 
	\item \lr{enTitle.tex}:
	همانند فایل
	\lr{faTitle.tex}
	اما برای مشخصات و چکیده‌ی انگیسی می‌باشد.
	\item \lr{glossaries-settings.tex}
	و
	\lr{words.tex}:
	این دو فایل برای ایجاد واژه‌نامه استفاده می‌شوند.
	برای ایجاد واژه نامه از پکیج 
	\lr{glossary}
	استفاده شده است و	تنظیمات آن در فایل
	\lr{glossaries-settings.tex}
	قرار دارد و نیازی به نغییر این فایل توسط کاریر نمی‌باشد.
	اما واژه‌های معادلی که برای واژه‌های انگلیسی استفاده شده
	است را باید در فایل  
	\lr{words.tex}
	اضافه کنیم. لازم به ذکر است که ایجاد واژه نامه و نمایه 
	طبق دستورالعمل دانشگاه اجباری نیست و در صورتی که نمی‌خواهید
	واژه نامه و نمایه در \پ داشته باشید می‌توان خطوط مربوط به 
	 \lr{glossaries-settings.tex}
	و
	\lr{words.tex}
	را
	در فایل 
	\lr{main.tex}
	کامنت و یا حذف نمایید.
	\item \lr{thesis\_preamble.tex}:
	این فایل جهت تنظیم صفحات ابتدایی استفاده می‌شود به
	عنوان مثال اگر	قصد دارید صفحات تفدیم و یا قدردانی
	را حذف کنید می‌توانید دستورات	مربوط به آن را در این
	فایل کامنت کنید. نمایش موادی نظیر فهرست برنامه‌ها، 
	فهرست الگوریتم‌ها و فهرست اختصارات نیز در این فایل
	انجام می‌شود. که در صورت تمایل می‌توانید آن‌ها را حذف
	نمایید.
	\item \lr{MyReferences.bib}:
	این فایل برای مدیریت مراجع استفاده می‌شود. می‌توانید
	با جست‌و‌جوی مقالات مورد نظر در 
	\lr{\href{https://scholar.google.com/}{Google Scholar}}
	محتوای
	\lr{bib.tex}
	آن‌ها کپی و در فایل
	\lr{MyReferences.bib}
	قرار دهید و سپس در متن خود با دستور
	\verb*|\cite{lable}|
	به آن ارجاع دهید. برای توضیحات کامل تر به بخش
	\ref{app:bibref}
	در پیوست ها مراجعه کنید.
	این قالب ترتیب مراجع را به
	صورت خودکار مدیریت می‌کند و از استاندارد ‌IEEE 
	برای این کار استفاده می‌کند.
	
	\item
	 فایل‌های فصل‌ها و پیوست‌ها: به صورت پیش‌فرض پنچ
	 فصل و سه پیوست در این قالب قرار داده شده است.
	 اما کاربر می‌تواند به دلخواه خود و صلاح دید استاد
	 راهنما این موارد را کم یا زیاد کند. به عنوان 
	 مثال اگر بخواهید یک فصل دیگر اضافه کند می‌تواند
	 یک فایل با نامی دلخواه مثل
	 \verb*|chapter6.tex|
	 ایجاد کند و آن را در پوشه‌ی 
	 \lr{tex}
	 سپس با دستور
	 \verb*|\include{./tex/chapter6}|
	آن را در ادامه‌‌ی سایر فصل‌ها قرار دهد و یا در صورتی
	که نیازی به پیوست نداشته باشد می‌تواند دستورات مربوط
	به آن را در فایل 
	\lr{main.tex}
	کامنت کند.
\end{itemize}
	\subsection[مطالب پایان‌نامه را چطور بنویسم؟]
	{نوشتن محتوای اصلی}
در ویرایش فایل‌ها باید به این نکته توجه شود که دستورات موجود در آن‌ها ناآگاهانه حذف نگردد چراکه ممکن است باعث ایجاد خطا در هنگام اجرا شود.
نکته دیگری که باید به آن توجه کنید این است که در قالب آماده شده، سه گزینه به نام‌های
\lr{bsc}،
\lr{msc}
و
\lr{phd}
برای نوشتن پروژه، پایان‌نامه و رساله، در نظر گرفته شده است. بنابراین اگر قصد تایپ پروژهٔ کارشناسی، پایان‌نامهٔ کارشناسی ارشد یا رسالهٔ دکتری را دارید، به ترتیب باید از گزینه‌های
\lr{bsc}،
\lr{msc}
و
\lr{phd}
در فایل 
\lr{main.tex}
استفاده کنید. با انتخاب هر کدام از این گزینه‌ها، تنظیمات مربوط به آنها به طور خودکار، اعمال می‌شود.
	\subsubsection{فصل‌ها}

برای ویرایش هر فصل می‌توانید فایل مربوط به آن فصل را باز نموده و مطالب خود را با مطالب فعلی جایگزین کنید. نکته بسیار مهمی که در اینجا باید گفته شود این است که سیستم \lr{\TeX}، محتویات یک فایل تِک را به ترتیب پردازش می‌کند.  بنابراین، اگر مثلاً  دو فصل اول خود را نوشته و خروجی آنها را دیده‌اید و مشغول تایپ مطالب فصل ۳ هستید، بهتر است
	که دو دستور 
	\verb!\include{chapter1}!
	و
	\verb!\include{chapter2}!
	را در فایل 
	\lr{main.tex}،
	غیرفعال%
	\footnote{
		برای غیرفعال کردن یک دستور، کافی است در ابتدای آن، علامت درصد انگلیسی (\%) بگذارید.
	}
	کنید. در غیر این صورت، ابتدا مطالب دو فصل اول پردازش شده و سپس مطالب فصل ۳ پردازش می‌شود که این کار باعث طولانی شدن زمان پردازش می‌گردد. هر زمان که خروجی کل \پ را خواستید، تمام فصل‌ها را دوباره در
	\lr{main.tex}
	فعال نمائید.
	بدیهتاً لازم نیست فصل‌های \پ را به ترتیب تایپ کنید. مثلاً می‌توانید ابتدا مطالب فصل ۳ را تایپ نموده و سپس مطالب فصل ۱ را تایپ کنید. 
	
	\subsubsection{مراجع}
	برای وارد کردن مراجع \پ کافی است فایل 
	\lr{MyReferences.bib}
	را باز کرده و مراجع خود را به شکل اقلام نمونهٔ داخل آن، وارد کنید.  سپس از \lr{bibtex} برای تولید مراجع با قالب مناسب استفاده نمائید. برای توضیحات بیشتر بخش \ref{Sec:Ref} از پیوست \ref{app:latexIntro} و نیز پیوست \ref{app:refMan} را ببینید.
	
	\subsubsection{واژه‌نامه فارسی به انگلیسی و برعکس}
	برای وارد کردن معادل فارسی اصطلاحات لاتین در متن و تهیه فهرست واژه‌نامه از آنها، از بستهٔ
	\lr{glossaries}
	و نرم‌افزار
	\lr{xindy}
	استفاده می‌شود. بدین منظور کافی است اصطلاحات لاتین و ترجمهٔ آنها را در فایل
	\lr{words.tex}
	وارد کرده و هر جای متن که خواستید با دستورات
	\verb|gls{label}|
	یا \verb|glspl{label}|
	معادل فارسی مفرد یا جمع یک اصطلاح را بیاورید.
	
	مثلا در اینجا، واژهٔ
	«\gls{Action}»
	برای بار اول و دوباره
	«\gls{Action}»
	برای بار دوم در متن ظاهر شده است.
	جهت توضیحات بیشتر به پیوست
	\ref{app:refMan}
	مراجعه کنید.
	برای ایجاد واژه نامه باید دستورات زیر را اجرا کنید:\\
	{\small
	\begin{LTR}
		\begin{verbatim}
			xindy -L persian-variant3 -C utf8 -I xindy -M %.xdy -t %.glg -o %.gls %.glo
			xindy -L persian-variant3 -C utf8 -I xindy -M %.xdy -t %.blg -o %.bls %.blo
			xindy -L english -C utf8 -I xindy -M %.xdy -t %.alg -o %.acr %.acn
		\end{verbatim}
	\end{LTR}}

	
	\subsubsection{نمایه}
	برای وارد کردن نمایه، باید از 
	\lr{xindy}
	استفاده کنید. 
	برای وارد کردن نمایه باید از دستور
	\verb*|\index{lable}|
	\index{نمایه}
	استفاده کنید. مثال‌ها بیشتر در پیوست
	\ref{app:latexIntro}
	قسمت 
	\ref{app:index}
	آورده شده است. برای ساختن نمایه‌ها با استفاده از 
	\lr{xindy}
	ابتدا باید فایل 
	\lr{main.tex}
	را اجرا کنید و سپس با دستور:
	{\small
		\begin{LTR}
			\begin{verbatim}
				xindy -M texindy -C utf8 -L persian-variant2 %.idx
			\end{verbatim}
	\end{LTR}}
    نمایه را ایجاد کنید و دوباره  فایل 
	\lr{main.tex}
	را اجرا کنید. ممکن است پس از ایجاد نمایه‌ی جدید و یا حذف نمایه‌های قبلی نیاز باشد 
	جند مرتبه این سه مرحله را تکرار کنید تا نمایه به صورت کامل تصحیح شود.


\subsection{اگر سوالی داشتم، از کی بپرسم؟}
می‌توان گفت که پاسخ اغلب سوالات را می‌توانید با یک جست و جوی ساده در اینترنت پیدا کنید. اگر به هنگام اجرا با خطایی مواجه شدید متن خطا را در 
\lr{google}
وارد جست و جو نمایید. همچنین می‌توانید سوالات خود را در 
\lr{\href{https://tex.stackexchange.com/}{stackexchange}}
یا
\href{http://qa.parsilatex.com}{سایت پرسش و پاسخ پارسی‌لاتک}%
\LTRfootnote{http://qa.parsilatex.com}
مطرح نمایید.
یا به
\href{http://forum.parsilatex.com}{بایگانی تالارگفتگوی قدیمی پارسی‌لاتک}%
\LTRfootnote{http://forum.parsilatex.com}
مراجعه کنید.
همچنین در صورت بافتن مشکلی در قالب می‌توانید در بخش مشکلات گیت‌هاب پروژه به آدرس 
\lr{\href{https://github.com/msinamsina/kntu-thesis/issues}{https://github.com/msinamsina/kntu-thesis/issues}}
آن را مطرح نمایید.

\section{محتویات فصل اول یک پایان‌نامه}
در فصل اول از \پ به بیان مقدمه پرداخته می‌شود.
هدف از فصل مقدمه%
\LTRfootnote{Introduction}،
شرح مختصر مسأله به منظوری روشن شدن هدف تحقیق و بیان اهمیت و انگیزه‌ی محقق از پرداختن به موضوع \پ است. همچنین در این فصل باید اشاره‌ی کوتاه‌ی به روش و مراحل تحقیق شود تا یه صورت کلی زمینه‌های اطلاعاتی لازم را برای خواننده فراهم شود. بیان دقیق و کامل صورت مساله در این فصل اهمیت بالایی دارد و موجب می‌شود خواننده بهتر به اهمیت کار شما پی‌ببرد و او را به خواندن ادامه‌ی مطالب ترغیب می‌کند. در مقدمه لازم است به کمک سوابق تحقیق و اطلاعات موجود (با ذکر منبع) خلاهای موجود در زمینه تحقیق نشان داده شود و با روشی منظم، منطقی و هدف‌دار،  به درک بیشتر خواننده از راه حل ارائه شده برای رفع این خلاها کمک کرد. مقدمه مناسب‌ترین جا برای ارائهٔ اختصارات و بعضی توضیحات کلی است، توضیحاتی که شاید نتوان در مباحث دیگر آنها را شرح داد. 
مقدمه، یکی از ارکان اساسی و اصلی پایان نامه است که مهمترین قسمت‌های آن در ادامه آمده است، اما باید به این نکته توجه شود که بهتر است عناوین این قسمت‌ها بسته به موضوع تحقیق  تغییر کنند و از عناوین مناسب برای این کار استفاده گردد و همچنین به بنابر سلیقه‌ی نگارنده و با مشورت استاد راهنما برخی از این قسمت‌ها می‌توانند با هم ترکیب شوند و یک قسمت را تشکبل دهند.

\subsection{عنوان تحقیق} 
در این بخش باید به طور مختصر عنوان و زمینه‌ی تحقیق خود و علت به وجود آمدن آن را شرح دهید.
از توضیحات جزئی در این قسمت پرهیز شود و تلاش شود مطالب به دور از پیچیدگی و ابهام بیان گردد.
\subsection{تعریف مسأله }
وظیفه اصلی مقدمه بیان چرایی و علت انجام تحقیق در مورد موضوع محوری \پ است. در این بخش مساله‌ای که قرار است به آن پاسخ دهید را به طور دقیق شرح دهید. اگر مساله مورد نظر شما در زمینه‌ای جدید مطرح شده است، از زمینه‌های مشابه و نزدیک برای توضیح مساله کمک بگیرید تا خواننده دقیقا متوجه خروجی مورد نظر شما در این تحقیق شود و به طور کلی پرسش‌های اساسی و که در این تحقیق قصد پاسخ به آن را دارید را در ذهن خواننده ایجاد نمایید. گاهی می‌توانید ابتدا اهمیت موضوع را بیان و سپس پرسش خود را در آن موضوع مطرح کنید.

\subsection{تاریخچه‌ای از موضوع تحقیق}
به طور کلی پیش از ورود به موضوع هر تحقیقی باید به مطالعه‌ی کار های پیشین صورت گرفته در موضوع تحقیق و یا موضوعات نزدیک به آن پرداخته شود تا خلاهای موچود مشخص گردد و میزان نوآوری محقق در تحقیق پیش رو مشخص گردد. اما در بیان تاریخچه نباید زیاده‌روی کرد. بهتر است بیشتر به مقالات دو سال قبل از کارتان اشاره شود اما گاهی نیاز است به برخی مقالات قدیدمی‌تر نیز که پایه‌ای برای ایده های محوری مقالات اخیر است نیز اشاره‌ شود. فصل دوم تحقیق عموما به مروری بر ادبیات موضوع می‌پردازد بنابراین یا باید این قست خیلی مختصر باشد و مطالب تکراری در فصل دوم بیان نگردد و یا فصل دوم را به موضوع دیگری اختصاص دهید و در این بخش به تفصیل به مروری بر ادبیات موضوع بپردازید. در انتهای این بخش می‌توانید به کمک چند جدول و نمودار کارهای پیشین را در یک نگاه با یکدیگر مقایسه کنید که این کار دید بهتری به خواننده می‌دهد و می‌توان به کمک آن خلاهای موجود را برجسته نمود.

\subsection{تعریف موضوع تحقیق}
در این قسمت محقق، به  تفصیل موضوع تحقیق و یا نیاز احساس در حوزه تحقیق بیان می‌گردد و فرضیات مساله  مشخص می‌شود.

\subsection{هدف یا هدف‌های کلی، نوآوری و اهمیت  تحقیق}
این قسمت باید با جملات مثبت و کلی دستاورد‌هایی که این تحقیق دارد و کمکی که به تحیقات آتی می‌کند را شرح دهید. همچنین نوآوری‌ها و دستاوردهای علمی و عملی به دست آمده در این پژوهش را نیز بجسته کنید تا خواننده متوجه شود در این \پ به جه نتیجه‌ای خواهید رسید.

\subsection{روش انجام تحقیق}
در این قسمت، پژوهشگر روش‌های مختلفی که برای گردآوری مطالب خود بکار برده، ذکر می‌کند. به عنوان مثال روش‌های جمع‌آوری داده و به کمک آزمایش‌ها مختلف را بیان می‌کند. این قسمت نیز باید مختصر بیان شود و نمای کلی راه طی شده در تحقیق را نشان دهد.

\subsection{تعریف واژه‌ها (اختیاری)}
در این قسمت محقق باید واژه‌هایی را که ممکن است برای خواننده آشنا نباشد، تعریف کند.

\subsection{خلاصه فصل‌ها}
در آخرین قسمتِ فصل اول پایان‌نامه، خلاصه‌ای اشاره‌وار از فصل‌های آتی آورده می‌شود تا خواننده بتواند تصویری واضح از دیگر قسمت‌های پایان‌نامه در ذهن خود ترسیم کند.

\section{جمع‌بندی}
در پایان هر فصل خوب است که یک جمع‌بندی مختصر از مطلب آن فصل بیان گردد. این به مطالب خوانده شده توسط خواننده نظم و چارچوبی می‌دهد که دنبال کردن مطالب شما کمک شایانی می‌کند.
به عنوان مثال در ادامه برای جمع‌بندی این فصل آورده شده است:\\
نگارش \پ امری نیازمند دقت بالا است و علاوه‌بر این که باید محتوا به خوبی نگارش شود تا خواننده درک بهتری از کار‌های صورت گرفته در \پ به دست آورد، قالب و حروف‌چینی آن نیز باید مناسب و سازگار با دستورالعمل دانشگاه باشد.  در این فصل نحوه استفاده از قالب \پ که متناسب با دستورالعمل دانشگاه خواجه نصیرالدین طوسی آماده شده است بیان گردید و نصب و راه اندازی لاتک و ترتیب ویرایش فایل‌های شرح داده شد. همچنین ویژگی‌هایی که محتویات فصل اول پایان‌نامه (یعنی مقدمه) باید داشته باشند، نیز بیان گردید، تا با کمک آن راحت‌تر بتوانید مطالب مورد نظر خود را چارچوب‌بندی و نگارش کنید.

\section{ساختار پایان نامه}
در این بخش به طور مختصر آنچه که خواننده در فصل‌های آتی خواهد دید را بیان می‌شود. به عنوان مثال ساختار این راهنما به شرح زیر است:\\
در ادامهٔ این راهنما، تنها فصل‌هایی که یک پایان‌نامه باید داشته باشد و نیز خصوصیات یا ساختاری که محتویات هر فصل باید از آنها برخوردار باشد%
\footnote{از روی فایل «تمپلیت نگارش و تدوین پایان‌نامه \cite{KNTUThesisGuide}»}،
آورده می‌شوند. نهایتاً  در پیوست‌ها، مطالبی در باب یادآوری دستورات لاتک، نحوه نوشتن فرمول‌ها، تعاریف، قضایا، مثال‌ها، درج تصاویر، نمودارها، جداول و الگوریتم‌ها و نیز مدیریت مراجع، آمده است.
